% Začátek preambule.
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{fontspec} % Balík poskytující LaTeXové rozhraní pro snadnou práci 
                 % s fonty při použití XeTeXu. Přečtení dokumentace k tomuto 
                 % balíku je dobrým začátkem pro první seznámení se XeLaTeXem.
\usepackage{unicode-math} % Podpora Unicode matematických OpenType fontů.
                 % Možno vyzkoušet např. s fonty
                 % STIX (http://www.stixfonts.org/),
                 % XITS (https://github.com/khaledhosny/xits-math/),
                 % Asana-Math (http://www.ctan.org/tex-archive/fonts/Asana-Math/),
                 % Microsoft Cambria Math 
                 % (https://www.microsoft.com/typography/fonts/family.aspx?FID=360).
\usepackage{polyglossia} % Balík pro podporu vícejazyčné sazby.
\usepackage{hyperref}
\usepackage{hologo}

% Nastavení jazyka sazby – důležité pro korektní dělení slov, lokalizaci
% automaticky generovaných textů apod.
\setmainlanguage{czech} % Hlavní jazyk – tzn. jazyk, který bude použit, pokud
                        % explicitně není řečeno jinak.
\setotherlanguage[variant=british]{english} % Vedlejší jazyk, do kterého je
                                            % možné přepnout.
\setotherlanguage{german} % Další vedlejší jazyk.

\def\uv#1{„#1“} % Definice makra pro sazbu českých uvozovek.
\newcommand{\balicek}[1]{%
    \href{https://ctan.org/pkg/#1}%
    {\texttt{#1}}} % Makro pro sazbu názvu balíku, které je odkazem do katalogu CTAN.

% Nastavení použitých fontů je velmi přirozené – k dispozici jsou všechny fonty 
% dostupné uživateli standardní cestou v operačním systému, používají se 
% i jejich obvyklá jména.
\defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase, Mapping=tex-text} % Nastavení výchozí 
                 % množiny vlastností všech používaných fontů.
                 % Scale – základní velikost všech fontů volit tak, aby
                 %         velikost malých písmen odpovídala velikosti malých
                 %         písmen základního fontu.
                 % Mapping – TeXové sekvence typu „---“, „``“ apod. jsou
                 %           mapovány na unicode znaky.
\setromanfont{DejaVu Serif} % Výběr patkového (základního) fontu.
\setsansfont{DejaVu Sans} % Výběr bezpatkového fontu.
\setmonofont{DejaVu Sans Mono} % Výběr neproporcionálního fontu.
\setmathfont{Asana Math} % Výběr matematického fontu.
% Konec preambule.

% Začátek dokumentu.
\begin{document}
Ahoj světe,
\textenglish{Hello World},
\textgerman{Hallo Welt}!

Tento dokument je sázen \Hologo{XeLaTeX}em, nebo \Hologo{LuaLaTeX}em.
\Hologo{XeTeX} a \Hologo{LuaTeX} nativně používají Unicode a~podporuje moderní
formáty fontů (OpenType a~Apple Advanced Typography). Přečtení dokumentace
k~balíku \balicek{fontspec} je dobrým začátkem pro první seznámení se s
možnostmi \Hologo{LuaTeX}u a \Hologo{XeTeX}u.

\uv{Text v~uvozovkách} vysázíme makrem \verb|\uv|, snadno ale můžeme
„speciální“ znaky vkládat i~přímo v~kódování \mbox{UTF-8}~-- dalším příkladem může
být např. pomlčka~(–).

Je snadné vybrat {\fontspec{TeX Gyre Chorus} jiný font}, použít barvičky (%
{\addfontfeature{Colour=FF0000}R}%
{\addfontfeature{Colour=00FF00}G}%
{\addfontfeature{Colour=0000FF}B}%
) apod.

\bigskip

Šíleně žluťoučký kůň úpěl ďábelské ódy.

\textbf{Šíleně žluťoučký kůň úpěl ďábelské ódy.}

\textit{Šíleně žluťoučký kůň úpěl ďábelské ódy.}

\bigskip

{\sffamily
Šíleně žluťoučký kůň úpěl ďábelské ódy.

\textbf{Šíleně žluťoučký kůň úpěl ďábelské ódy.}

\textit{Šíleně žluťoučký kůň úpěl ďábelské ódy.}
}

\bigskip

{\ttfamily
Šíleně žluťoučký kůň úpěl ďábelské ódy.

\textbf{Šíleně žluťoučký kůň úpěl ďábelské ódy.}

\textit{Šíleně žluťoučký kůň úpěl ďábelské ódy.}
}

\bigskip

Díky balíku \balicek{unicode-math} je možné se \Hologo{XeLaTeX}em a
\Hologo{LuaLaTeX}em využívat také nově vznikajících Unicode matematických
OpenType fontů. Vyzkoušet můžete např. fonty 
\begin{itemize}
    \item STIX (\url{http://www.stixfonts.org/}),
    \item XITS (\url{https://github.com/khaledhosny/xits-math/}),
    \item Asana-Math (\url{http://www.ctan.org/tex-archive/fonts/Asana-Math/}), 
    \item Cambria Math 
        (\url{https://www.microsoft.com/typography/fonts/family.aspx?FID=360}).
\end{itemize}

\[ \lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=1}^{n}f(x_{k}^{*})\Delta x_{k} \]

\end{document}
% Konec dokumentu.